 \documentclass{rapportENS}
 \usepackage{amsmath} 
\title{Title page}
\begin{document}

%----------- Informations du rapport ---------
\titre{Rapport de stage}
\Departement{Département Mécatronique}
\annee{$3^{ème}$ année}
\sujet{Génération de trajectoires robustes aux inertitudes paramétriques tenant compte de la commande pour une formation multi-robots.}
\enseignant{Quentin \textsc{Delamare}}
\eleves{Adrien \textsc{Vigné}}

%----------- Initialisation -------------------
\fairemarges{Vigné} %Afficher les marges
\fairepagedegarde %Créer la page de garde
\tabledematieres %Créer la table de matières

%------------ Corps du rapport ----------------
\sectionSansNumero{Introduction}

L'objectif de ce stage était d'étudier la sensibilité du contrôle d'une formation multi-robots face aux incertitudes paramétriques. Pour cela ce stage c'est organiser en 2 grandes parties, la première une approche en simulation sous python de de différents algorithme de contrôle de formation multi-robots puis une mise en pratique des solutions trouvées par réalisation d'un structure robotique.

\section{Études théoriques}

La première partie du travail a était d'appréhender différents algorithmes de contrôle en simulation. Afin d'essayer de nouvelles pistes par rapport à l'habitude de travail de l'équipe RAINBOW de l'IRISA, les simulations ont était réaliser sous python. Tout les codes sont disponibles à l'adresse : \href{https://gitlab.inria.fr/avigne/stage_sensibilite_multi_drone}{Code gitlab}% lien gitlab inria pas d'acces public 

\subsection{Algorithme du consensus}
Pour étudier cette algorithme le graphe de connexion entre les agents est le suivants : 

\insererfigure{images/graph.png}{\linewidth}{graph5}{graphique de connexion des agents}

\subsubsection{Intégrateur simple}
\paragraph{Problème}
Le premier cas étudier est un cas scolaire afin de comprendre la mise en place d'un algorithme de consensus. Dans ce cas la l'agent est considéré comme un intégrateur simple et on cherche à ce que les agents convergent vers la valeurs moyenne des positions initiales. \cite{dirac} % faire ref a la these envoyer par quentin quand biblio ok 
\paragraph{Implémentations} Chemin d'accés : \textit{Etape0/test0.py}
\paragraph{Résultat}
Pour une simulation de 5s on obtient le graphique suivant : 
\insererfigure{images/resultat_intégrateur.png}{\linewidth}{Resultat }{Etape0}
\paragraph{Conclusion}
Ce résultat (\reference{Etape0}) permet de verifier le fonctionnement de l'algorithme ainsi que sont implémentions en python. 


\subsubsection{Quadrotor piloté en force pour le contrôle d'altitude}

\paragraph{Problème}

Idée trouver une manière de contrôler en force un ensemble de quadcopter pour les amenés à un altitude precise.
Idée de départ protocole du consensus utilisé sur un intégrateur simple maintennant prendre en compte une double intégration et la dynamique du drone.

\paragraph{Explication mathématiques}
\subparagraph{Dynamique du drone}
\newline
$m = 1 kg$ masse du drone \\
$g = 9.81 m/s^2$ accélération de la gravité \\
$F$ force générer par le drone suivant l'axe z \\
$ z $ : altitude du drone \\
$ \dot{z} $ : vitesse verticale du drone \\
$ \ddot{z} $ : accélération du drone suivant l'axe z \\
$$ m \ddot{z} = -m g + F  $$
\begin{equation}
    \ddot{z} = -g + F/m
\end{equation}  

\subparagraph{Consensus}
\newline
Afin de satisfaire le protocole du consensus l'entrée de la dynamique du drone doit être de la forme 
$$u_i = \sum_{j \in N_i}k_if(z_i-z_j)   i\in \{agents\}$$
ceci peut être ecrit de forme matricielle : 
$$ \vec{U} = -L\vec{Z}$$
Avec L la matrice laplacienne issue du graphe de connexion des agents. 


\subparagraph{F proportionnelle aux $\Delta_{distance}$}
Dans un premier temps on considère $\vec{F}$ de la forme :
$\vec{F} = -L\vec{Z}$
(1) devient alors : 
$$\vec{\ddot{Z}} = -\vec{G} - L \vec{Z} /m $$ (2)

c'est une équation de la forme : 
$$y''(t) + by(t) = c$$ (2*)
 l'équation caractéristique est : 
 $$ r^2 +b = 0$$ 
 $$ r = \pm i \sqrt{b} $$ 
 
 $$r \in i\mathbb{C}$$

les solutions de (2*) sont donc de la forme 
$$y(t) = c1e^{i\sqrt{b}t}+c2e^{-i\sqrt{b}t}$$
cette solution est un ossilateur donc pas de convergence. 
Ce résultat peut être étendu avec L une matrice car L est symetrique et semi-défini positive.

$\vec{G}$ est constant donc la solution complete présente un offset mais ne converge pas. 

\subparagraph{ F proportionnelle aux $\Delta_{distance}$ et $\Delta_{vitesse}$}

ici on considère $\vec{F}$ de la forme : 
$$\vec{F} = -K1 L\vec{Z} -K2 L\vec{\dot{Z}} $$
(1) devient alors : 
$$\vec{\ddot{Z}} = -\vec{G} - K1/m L\vec{Z} -K2/m L\vec{\dot{Z}} $$
$$\vec{\ddot{Z}} + K2/m L\vec{\dot{Z}} + K1/m L\vec{Z} = -\vec{G} $$

cette équation est de la forme : 
$$y''(t) + b y'(t) + c y(t) = d$$

l'équation caratéristique est : 
$$r^2 + b r + c = 0 $$

$$\Delta = b^2 - 4ac$$
$$\Delta = ((K2/m)L)^2 -4(K1/m)L $$
pour $\Delta >=0$ 
$$((K2/m) L)^2 >= 4(K1/m)L $$
$$L >= 4m (K1/K2^2) Id $$
par la relation d'ordre construite sur Sn 
relation d'ordre sur Sn  = http://mpstar.lamartin.free.fr/fichiers\ /matieres-929-1433273928.pdf 
$$ \sum_{i=1}^{n} \lambda_i^2 >= 4m(K1/K2^2)\sum_{i=1}^n1^2$$

$$ \sum_{i=1}^{n} \lambda_i^2 >= 4m(K1/K2^2)n$$ 

On sait que tout les lambdas sont positif ou nul et $\lambda_1 = 0$ et $\lambda_2 > 0$ car le graphe est connecté.

on suppose $\Delta>0$ : 
$r_{1,2} = \frac{-(K2/m)L \pm \sqrt{\Delta}}{2}$

les solutions de l'equa diff sont donc de la forme 
$\vec{Z} = A e^{r1t} + B e^{r2t} $ avec $A,B \in \mathbb{C}$ \\ 
$\lim_{t \to \infty} \vec{Z} = 0 $ ssi  $r1<0$ et $r2<0$

si $\Delta < 0$ :  \\
l'espace des solutions est de la forme 
les racines de l'équation caractéristique sont de la forme : 
$r = a \pm i b $
$$\vec{Z} = e^{at}(\alpha cos(bt)+\beta sin(bt))$$\\
donc $\lim_{t \to \infty} \vec{Z} = 0$ ssi $a<0$


\paragraph{Implémentations} Chemin d'accés : \textit{Etape1/test1.py}
\paragraph{Résultat}
Pour une simulation de 5s on obtient le graphique suivant avec comme position initiale : 
\begin{equation*}
\mathbf{\vec{Z_0}} = \left(\begin{array}{c}
    0 \\
    2 \\
    4 \\
    -6 \\
    -4\\
\end{array}\right)
\end{equation*}
et position finale désirée : 
\begin{equation*}
\mathbf{\vec{Z_{désiré}}} = \left(\begin{array}{c}
    -1 \\
    -2 \\
    0 \\
    2 \\
    1\\
\end{array}\right)
\end{equation*}

\insererfigure{images/quad.png}{\linewidth}{Resultat de l'intégration pour système a double intégration}{Etape1}
\paragraph{Conclusion}
Ce résultat (\reference{Etape1}) permet d'illustrer qu'avec un algorithme du consensus plus complexe la position finale n'est pas forcement respecter mais plus tôt le système tend vers un écart constant entre les agents. Ce résultats est directement dû à l'écriture du consensus. 

\subsubsection{Étude de la sensibilité de l'algorithme sur le pilote du quadrotor en force pour un asservissement en altitude}
\paragraph{Problème}
L'objectif ici est d'étudier la sensibilité de l'algorithme de consensus au variations de paramètres lors d'un asservissement en altitude d'un ensemble de quadrotor piloté en force. 
\paragraph{Explication mathématiques}
Il est nécessaire de définir quelque grandeur afin de pouvoir calculer la sensibilité \cite{} 
Vecteur d'états: 
\begin{equation}
\mathbf{Z} = \left(\begin{array}{c}
    z_i \\
    \hdots \\
    \dot{z}_i \\
    \hdots \\
\end{array}\right)
\end{equation}

parametres du systeme "reel", inconnus :
\begin{equation}
\mathbf{p} = \left(\begin{array}{cc}
    m & g \\
\end{array}\right)
\end{equation}

parametres du controleur: estimation qu'on connait des parametres :
\begin{equation}
\mathbf{p_c} = \left(\begin{array}{cc}
    m_c & g_c \\
\end{array}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
\mathbf{\Pi} = \frac{\partial \mathbf{Z}}{\partial \mathbf{p}}
= \left(\begin{array}{cc}
    \frac{\partial z_i}{\partial m} & \frac{\partial z_i}{\partial g} \\
    \hdots \\
    \frac{\partial \dot{z}_i}{\partial m} & \frac{\partial \dot{z}_i}{\partial g} \\
    \hdots \\
\end{array}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{d \mathbf{\Pi}}{dt} =  \frac{d}{dt} \frac{\partial \mathbf{Z}}{\partial \mathbf{p}}
=  \frac{\partial \mathbf{\dot{Z}}}{\partial \mathbf{p}}
\end{equation}


dynamique :
\begin{equation}
\mathbf{\dot{Z}} = \mathbf{f} (\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p})
\end{equation}

derivation par rapport a p :
\begin{equation}
\frac{\partial \dot{\mathbf{Z}}}{\partial \mathbf{p}}(t) =
\frac{\partial \mathbf{f}}{\partial \mathbf{Z}}(\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p}) \cdot \frac{\partial \mathbf{Z}}{\partial \mathbf{p}} (t)
+ \frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{u}}(\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p}) \cdot \frac{\partial\mathbf{u}}{\partial\mathbf{p}} (t)
+\frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{p}} (\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p})
\end{equation}


controleur, sans etats internes :
\begin{equation}
\mathbf{u} = \mathbf{h} (\mathbf{Z_{des}},\mathbf{Z},\mathbf{p_c},\mathbf{k_c})
\end{equation}

sensibilite des entrees :
\begin{equation}
\mathbf{\Theta} = \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial \mathbf{p}}
= \left(\begin{array}{cc}
    \frac{\partial F_i}{\partial m} & \frac{\partial F_i}{\partial g} \\
    \hdots \\
\end{array}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
    \mathbf{\Theta} = \frac{\partial\mathbf{h}}{\partial\mathbf{Z_{des}}}\cdot\frac{\partial\mathbf{Z_{des}}}{\partial\mathbf{p}}+\hdots
\end{equation}

équation de la matrice de sensibilité $\Pi$ : 
\begin{equation}
\frac{d \mathbf{\Pi}}{dt} =  \frac{\partial \mathbf{f}}{\partial \mathbf{Z}}(\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p}) \cdot \frac{\partial \mathbf{Z}}{\partial \mathbf{p}} (t)
+ \frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{u}}(\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p}) \cdot \frac{\partial\mathbf{u}}{\partial\mathbf{p}} (t)
+\frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{p}} (\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p})\\
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{d \mathbf{\Pi}}{dt} =\frac{\partial \mathbf{f}}{\partial \mathbf{Z}}(\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p}) \cdot \Pi (t)
+ \frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{u}}(\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p}) \cdot \Theta(t)
+\frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{p}} (\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p})
\end{equation}

par le calcul on obtient que : 
\begin{equation}
    \dot{\Pi} = \left(\begin{array}{c|c}
         0_5&I_5  \\
         \hline
         \frac{Kc_0}{p_0}L& \frac{Kc_1}{p_0}L
    \end{array}\right) \Pi + \frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{p}} (\mathbf{Z},\mathbf{u},\mathbf{p})
\end{equation}
\begin{equation}
    \dot{\Pi} = \left(\begin{array}{c|c}
         0_5&I_5  \\
         \hline
         \frac{Kc_0}{p_0}L& \frac{Kc_1}{p_0}L
    \end{array}\right) \Pi + \left[\begin{matrix}0 & 0\\0 & 0\\0 & 0\\0 & 0\\0 & 0\\- \frac{U_{0, 0}}{p_{0, 0}^{2}} & -1\\- \frac{U_{1, 0}}{p_{0, 0}^{2}} & -1\\- \frac{U_{2, 0}}{p_{0, 0}^{2}} & -1\\- \frac{U_{3, 0}}{p_{0, 0}^{2}} & -1\\- \frac{U_{4, 0}}{p_{0, 0}^{2}} & -1\end{matrix}\right]\end{equation}
    
  \begin{equation}
      U = -LQ - L \dot{Q} + p_{0}\cdot p_1
  \end{equation}  
\begin{equation}
    \frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{p}} = 
    \left(\begin{array}{c|c}
         0_{1,5}&I_{1,5}  \\
         \hline
         -\frac{U}{p_0^2}& -1_{1,5}
    \end{array}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
    \dot{\Pi} = \left(\begin{array}{c|c}
         0_5&I_5  \\
         \hline
         \frac{Kc_0}{p_0}L& \frac{Kc_1}{p_0}L
    \end{array}\right) \Pi + \left(\begin{array}{c|c}
         0_{1,5}&I_{1,5}  \\
         \hline
         -\frac{-LQ - L \dot{Q} + p_{0}\cdot p_1}{p_0^2}& -1_{1,5}
    \end{array}\right)
\end{equation}


\paragraph{Implémentations} Chemin d'accés : \textit{Etape3/propre\_symbolique\_numérique.py}
\paragraph{Résultat}
Pour une simulation de 5s on obtient le graphique suivant : 
\insererfigure{images/resultat_intégrateur.png}{\linewidth}{Resultat }{Etape0}
\paragraph{Conclusion}

\bibliographystyle{babplain}
\selectbiblanguage{french}
\bibliography{source.bib}
%\nocite{*}

\end{document}

